\subsection[{\itshape \'Etudes Australes}]{John Cage, {\itshape \'Etudes Australes} (1974--1975)}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle{John Cage, {\itshape \'Etudes Australes} (1974--1975) (\arabic{ms})}

  \begin{columns}
 	\begin{column}{0.4\textwidth}
	  \pgfdeclareimage[width=\textwidth]{cage_1988}{\imagedir/cage_1988}
 		\begin{center}
 		 	\pgfuseimage{cage_1988}
 		\end{center}
 	\end{column}
	\pause
	\begin{column}{0.55\textwidth}
	{\scriptsize
		\begin{itemize}[<+- | alert@+->]

       \item compositore statunitense, 1912--1992

       \item studia negli Stati Uniti \uncover<+- | alert@+->{(anche, brevemente, con Arnold Sch\"onberg)}

       \item viaggia in Europa negli anni '30 e partecipa al surrealismo e
             alla nascita dell'\emph{arte concettuale}

       \item s'interessa alle filosofie orientali, e in particolare al
               buddismo Zen

		\end{itemize}
	}
	\end{column}
  \end{columns}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle{John Cage, {\itshape \'Etudes Australes} (1974--1975) (\arabic{ms})}

  \begin{columns}
 	\begin{column}{0.4\textwidth}
    \pgfdeclareimage[width=\textwidth]{cage_1980}{\imagedir/cage_1980}
 		\begin{center}
 		 	\pgfuseimage{cage_1980}
 		\end{center}
 	\end{column}
	\pause
	\begin{column}{0.55\textwidth}
	{\scriptsize
		\begin{itemize}[<+- | alert@+->]

       \item dagli anni '30 in poi, Cage introduce concetti rivoluzionari:

          \item il concetto poetico ed estetico di \emph{indeterminazione} nella creazione
                musicale

          \item l'indeterminazione elimina le nozioni di scelta e di controllo
                  del processo creativo

          \item l'indeterminazione crea processi musicali altrettanto (se non
                  pi\`u) interessanti del determinismo pi\`u serrato

          \item il silenzio totale \`e pi\`u musicale di qualsiasi musica


		\end{itemize}
	}
	\end{column}
  \end{columns}

\listento{https://youtu.be/21siGmjyAfk?t=8415}{John Cage, \emph{\'Etudes Australes, n.29}}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle{Dopo Cage}

  \begin{columns}
 	\begin{column}{0.4\textwidth}
     \pgfdeclareimage[width=\textwidth]{lucier}{\imagedir/lucier_sitting}
 		\begin{center}
 		 	\pgfuseimage{lucier}
 		\end{center}
 	\end{column}
	\pause
	\begin{column}{0.55\textwidth}
	{\scriptsize
		\begin{itemize}[<+- | alert@+->]

       \item l'approccio di Cage segna la fine dello sviluppo di un linguaggio
               musicale singolo e lineare \uncover<+- | alert@+->{e segna
               l'inizio di una nuova era}

       \item esso influenzer\`a in forma diretta numerosissimi compositori,
               dando vita a:

          \item creazioni \emph{ecosistemiche}

          \item forme di ascolto della \emph{circostanza}

          \item \ldots

       \item indirettamente, esso contribuir\`a all'aggiunta
               dell'indeterminazione nello strumentario comune di ogni
               compositore

		\end{itemize}
	}
	\end{column}
  \end{columns}

\end{frame}
